## Conception d´'une base de données 5/5 :  un peu de rétro-ingénierie

  note "Supports complémentaires"

-   [Diapositives:
    rétroingénierie](http://sql.bdpedia.fr/files/slretroing.pdf)
-   [Vidéo sur la rétro
    ingénierie](https://mediaserver.cnam.fr/videos/retroingenierie/)

Pour bien comprendre le rapport entre un schéma entité-association et le
schéma relationnel équivalent, il est intéressant de faire le chemin à
l´envers, en partant d´un schéma relationnel connu et en
reconstruisant la modélisation entité-association. Cette courte section
présente cette démarche de *rétro-ingénierie* sur un de nos exemples.

### Quelle conception pour la base des immeubles?

Reprenons le schéma de la base des immeubles et cherchons à comprendre
comment il est conçu. Ce schéma (relationnel) est le suivant.

-   Immeuble (**id**, nom, adresse)
-   Appart (**id** , no , surface , niveau , *idImmeuble*)
-   Personne (**id**, prénom , nom , profession , *idAppart*)
-   Propriétaire (**idPersonne , idAppart**, quotePart)

Pour déterminer le schéma E/A, commençons par trouver les types
d´entité. Une entité se caractérise par un identifiant qui lui est
propre et la rend indépendante. Trois types d´entité apparaissent
clairement sur notre schéma: les immeubles, les appartements et les
personnes.

Il reste donc la table *Propriétaire* dont l´identifiant est une paire
constituée de l´identifiant d´un immeuble et de l´identifiant d´une
personne. Cette structure de clé est caractéristique d´une association
plusieurs-plusieurs entre les types *Immeuble* et *Personne*.

Finalement, nous savons que les associations plusieurs-un sont
représentés dans le schéma relationnel par les clés étrangères. Un
appartement est donc lié à un immeuble, une personne à un appartement.
Celles de la table *Propriétaire* ont déjà été prises en compte
puisqu´elles font partie de la représentation des associations
plusieurs-plusieurs. On obtient donc le schéma de la Fig.35.


<img src="schema-immeubles.png" alt="figure 35" width="500px">

> *Fig. 35.* Le schéma E/A des immeubles après rétro-conception

### Avec entités faibles


On pourrait, à partir de là, se poser des questions sur les choix de
conception. Une possibilité intéressante en l´occurrence est
d´envisager de modéliser les appartements par entité faible. Un
appartement est en effet une entité qui est très fortement liée à son
immeuble, et on peut très bien envisager un appartement comme un
*composant* d´un immeuble, en l´identifiant relativement à cet
immeuble. Le schéma E/A devient alors celui de la Fig.36.


<img src="schema-immeubles-avec-faible.png" alt="figure 36" width="500px">

> *Fig. 36.*Le schéma E/A des immeubles avec entité faible

L´impact sur le schéma relationnel est limité, mais quand même
significatif. La clé de la table *Appart* devient une paire
*(idImmeuble, no)*, et les clés étrangères changent également. On
obtient le schéma suivant.

 -   Immeuble (**id**, nom, adresse)
 -   Appart (**idImmeuble, no**, surface , niveau)
 -   Personne (**id**, prénom, nom , profession , *idImmeuble, no*)
 -   Propriété (**idPersonne, idImmeuble, no**, quotePart)

Il est important de noter que ce changement amènerait à modifier
également les requêtes SQL des applications existantes. *Tout changement
affectant une clé a un impact sur l´ensemble du système
d´information*. D´où l´intérêt (et même l´impératif) de bien
réfléchir avant de valider une conception.

### Avec réification

On pourrait aussi réifier l´association plusieurs-plusieurs pour une
faire un type d´entité *Propriétaire*. Le schéma entité-association est
donné par la `ea-immeubles-reifie`{.interpreted-text role="numref"}.


<img src="schema-immeubles-reifie.png" alt="figure 37" width="500px">

> *Fig. 37.* Le schéma E/A des immeubles avec réification

L´impact principal est le changement de la clé de la table
*Propriétaire* qui devient un identifiant propre. Voici le schéma
relationnel.

 -   Immeuble (**id**, nom, adresse)
 -   Appart (**idImmeuble, no** , surface , niveau)
 -   Personne (**id**, prénom , nom , profession , *idImmeuble, no*)
 -   Propriété (**id**, *idPersonne* , *idImmeuble, no*, quotePart)

Une conséquence importante est que la contrainte d´unicité sur le
triplet *(idImmeuble, no, idPersonne)* disparaît. On pourrait donc avoir
plusieurs nuplets pour la même personne avec le même immeuble. Dans ce
cas précis, cela ne semble pas souhaitable et on peut alors déclarer que
ce triplet *(idImmeuble, no, idPersonne)* est une clé candidate et lui
associer une contrainte d´unicité (nous verrons ultérieurement
comment). On peut aussi en conclure que la réification n´apporte rien
en l´occurrence et conserver la modélisation initiale.

Voici un petit échantillon des choix à effectuer pour concevoir une base
de données viable à long terme!


